未來30年欠逾1200公頃土地 消息人士批過度低估：無視住大啲訴求

消息人士透露，雖然政府於《香港2030+》的未來規劃中，提及本港未來面對逾1200公頃的土地短缺，但其實仍未計及多項因素，包括改善人均居住面積、擴充醫療服務及經濟發展等，形容逾1200公頃土地只是「最保守估計」，倘要完全應付未來發展及房屋需要，土地短缺的數字，可以用「難以想像」去形容。

【土地大辯論．專頁】發展粉嶺高球場、棕地？ 18選項你點揀

政府於《香港2030+》的長遠規劃中，提出未來尚欠逾1200公頃土地應付發展，當中包括230公頃房屋用地，逾300公頃經濟用途土地及逾700公頃政府、機構或社區設施及休憩用地等。不過，消息人士透露，單是房屋用地的短缺，其實並未計算倘要改善人均居住面積的訴求。

無視「住大啲」訴求

團結香港基金早前稱，若香港人均居住面積由現時的170平方呎增至新加坡的270平方呎水平，將額外需要3,530公頃土地。消息人士就指，雖然3500多公頃數字或有水份，但明顯政府的未來盤算中，未有回應社會要求「住大啲」的訴求，倘今次公眾諮詢市民對改善生活空間有強烈需求，房屋土地供應短缺問題，將會極為嚴重。

部份國家/地區人均居住面積
深圳：300平方呎
新加坡：270平方呎
上海：260平方呎
東京：210平方呎
香港：161平方呎

值得注意是，雖然政府早已列出，未來需要700多公頃土地預留作政府及機構社區用地(即俗稱GIC用地)，但原來不少未來發展未有計及在內，例如本港人口持續老化，公營醫療服務例如醫院重建及新建醫院等，都並非於上述的700多公頃用地當中。當局只曾提及，未來醫療設施用地會預留不多於5公頃土地，但其實該土地只是中藥檢測中心，與擴充公營醫療服務沒有關連。

推測深圳僅得4.5%經濟增長

消息人士說，由政府提供的《香港2030+》規劃文件，當中提及的未來土地需求項目，以「過度低估」來形容並不為過，除了GIC用地嚴重低估，連經濟增長所帶動的土地需求量亦未有準確估算。例如政府曾預測與香港僅一河之隔的深圳，未來經濟增長僅得4.5%左右，消息人士便指：「如果係咁，深圳市委書記炒得啦！」

此外，國家近期力推展的「大灣區」計劃，是未來發展的大方針，但亦未有包括在《香港2030+》的估算當中。換言之，香港未來經濟發展的重要一環，港府仍未預留足夠土地應付，甚至可以說「反應滯後」。

有土地小組成員就指，未來除了動員公眾一同參與諮詢發表意見，更要向公眾闡明，香港未來的土地供應缺口，遠超1200公頃的規模，並非隨便動用一、兩個發展選項便可解決一切問題根源。

土地短缺時間性同樣重要

據了解，即將發表的土地供應選項諮詢文件，亦會在介紹土地選項前，先詳述土地需求情況，並會特別強調「專責小組理解至少1200公頃的土地短缺數字，是保守的估算，並相信實際短缺數字遠較1200公頃為高。」、「土地供求不應只看面積，短缺的時間性同樣重要，要結合兩者才能適切地解決問題。」

現有住戶改善居住面積難度大

土地供應小組主席黃遠輝回應查詢時表示，由於《香港2030+》預計未來需要100萬個住屋單位，公私營比例為6：4，兩者分別以面積50平方米及75平方米計算，相信若人口增長放緩令需求減少，有關改善居住面積效果可以間接做到。

他又透露，外界對政府估算欠缺土地數量有不同意見，「估算過高或過低都有」，但他形容未來土地供應形勢是嚴峻的，因此小組更需要做好今次諮詢工作。

不過，消息人士指要現有住戶獲得改善機會的難度極大，因他們需要能夠透過搬遷較大面積單位才可達到，但應付更高租金和樓價的情況，其實並不樂觀。「負擔能力不可能大幅提高，但租金及樓價升勢持續，他們只可能『愈住愈細、愈住愈貴』。」

制造輿論班友唔知有幾多著數落袋

有樓果班人有辦法控制輿論，起得多樓D樓仲邊有咁好炒啊，轉頭又冇左件事架啦。

減少人口丶空置稅丶租金控制先有用

其實未來三十年好多嬰兒潮出生的廢老都會釘蓋
仲會需要咁多土地咩？

殖民唔洗地方？

港人平均居住面積越來越細
新盤好多細過400 呎
新公屋居屋細過20年前好多
你地咪繼續賴新移民囉
唔逼政府揾多d地你遲d可能1000萬先買到100呎

d官自己就係炒家 個個渣住一堆樓 點會比你樓價跌呀

玩空投炸彈由頭黎過啦，全港五大選區玩一次俄羅斯輪盤，一抽中邊區，連人帶樓地氈式炸平，咪大把地囉

愈來愈似老董個團結香港基條line

150人

又loop 150人...

連登嘅百五膠根本唔係想解決問題

依家大陸發展得咁好
應該叫同大陸人結婚d香港人上大陸團聚
而唔係叫大陸人黎居住環境差嘅香港團聚
咁先係人道主義

所以我支持每日送150同大陸人結婚嘅港人返大陸定居
好似現行中國制度咁
取消埋佢地香港身分證

一邊就150人
另一邊就叫你退休/無錢買樓就番大灣區住
司馬昭之心

點解無 香港2047規劃？

正苦年年估算都錯
咁都仲有人信

只要繼續有人信樓價只升唔跌
班鳩官繼續官商勾結
Cctvb繼續日日幫地産商推樓

出年8球上車200呎 供60年(玩埋個仔）

150
認真，要夠地既話一年起碼起夠5萬個單位先夠做